\chapter{Algoritmi greedy}

\index{algoritmi greedy}

Un \key{algoritmo greedy} (avido, ingordo)
costruisce una soluzione del problema
scegliendo in ogni momento quella che è 
la migliore soluzione possibile.
In questo modo
non tornano mai indietro per modificare le proprie scelte,
ma costruisco direttamente la soluzione finale.
Per questa ragione gli algoritmi greedy sono solitamente
molto efficienti.

La difficoltà nel progettare gli algoritmi greedy
è quella di trovare una strategia greedy che garantisca 
di produrre sempre la soluzione ottimale del problema.

Una scelta ottima \textit{locale} deve sempre 
essere anche una scelta che garantisce un ottimo \textit{globale},
ma spesso è difficile dimostrare che un algoritmo greedy
funziona per ogni input.


\section{Problema delle monete}

Come primo esempio si consideri il problema 
in cui viene dato un insieme di monete e lo scopo
è quello di formare una somma $n$ usando le monete date.
I valori delle monete sono
$\texttt{coins}=\{c_1,c_2,\ldots,c_k\}$,
e ogni moneta può essere usata quante volte si vuole.
Qual è il mimino numero di monete necessario per ottenere la somma richiesta?

Per esempio, se le monete fossero degli euro (espressi in centesimi)
\[\{1,2,5,10,20,50,100,200\}\]
e $n=520$,
ci sarebbe bisogno di almeno quattro monete
e la soluzione ottima sarebbe
$200+200+100+20$, la cui somma è 520.

\subsubsection{Algoritmo greedy}

Un semplice algoritmo greedy che risolve il problema 
prevede di scegliere a ogni passo la più grande moneta possibile,
fino a che la somma delle monete non sia stata raggiunta.
Questo algoritmo funziona nel caso di esempio,
perchè inizialmente si sceglie due volte la moneta da 200,
poi una volta quella da 100 e infine una da 20.
Ma questo algoritmo funziona in ogni caso?
Si può verificare che se le monete sono quelle dell'insieme
proposto, l'algoritmo funziona sempre, cioè produce sempre 
una soluzione con il più piccolo numero possibile di monete.
La correttezza dell'algoritmo può essere dimostrata in questo modo:
ognuna delle monete 1, 5, 10, 50 e 100 appaiono al massimo 
una sola volta in una soluzione ottima,
perchè, se la soluzione contenesse due di tali monete,
queste potrebbero essere rimpiazzate da una sola moneta,
ottenendo così una soluzione migliore.
Per esempio, se la soluzione contenesse $5+5$,
le due monete dovrebbero essere rimpiazzate da una moneta da $10$.

Nello stesso modo, le monete 2 e 20 possono apparire al massimo due 
volte in una soluzione ottima, perchè la somma $2+2+2$ potrebbe essere
rimpiazzata dalla somma $5+1$ e la somma $20+20+20$ potrebbe essere rimpiazzata
dalla somma $50+10$.
Inoltre una soluzione ottima non può contenere le somme
$2+2+1$ o $20+20+10$ perchè potrebbero essere 
rimpiazzate rispettivamente dalle
monete $5$ e $50$.

Usando queste osservazioni 
si può mostrare che per ogni moneta di valore $x$,
non è possibile costruire una somma ottima $x$ o maggiore di $x$
usando solo monete di valore minore di $x$.
Per esempio, se $n=100$, la migliore somma ottima possibile
usando valori minori di 100 è $50+20+20+5+2+2=99$.
Quindi l'algoritmo greedy che seleziona ad ogni passo la più
grande moneta possibile produrrà sempre una soluzione ottima.

Questo esempio dimostra che può essere difficile
dimostrare la correttezza dell'algoritmo in tutte le situazioni,
anche se l'algoritmo in sé è semplice. 

\subsubsection{Caso generale}
Il caso generale di questo esempio può contenere monete
di qualsiasi valore e l'algoritmo greedy \emph{non} porta necessariamente
a una soluzione ottima.

Si può dimostrare che il procedimento greedy non sempre
funziona mostrando un controesempio in cui si ottiene un risultato non corretto.
Per questo problema trovare un controesempio è facile:
se le monete sono hanno valori $\{1,3,4\}$ e la somma richiesta è 6,
l'algoritmo greedy produrrebbe la soluzione 
$4+1+1$, mentre è evidente che la soluzione ottima è $3+3$.

Non si sa se il caso generale del problema delle monete
possa essere risolto da un qualsiasi algoritmo greedy\footnote{Comunque è possibile
\emph{verificare} in tempo polinomiale
se l'algoritmo greedy presentato in questo capitolo
funziona per un dato insieme di monete\cite{pea05}.}.

Comunque, come si vedrà nel Capitolo 7,
in alcuni casi il problema generale può essere risolto
in maniera efficiente usando la programmazione dinamica,
che fornisce sempre la risposta corretta.

\section{Scheduling}

Molti problemi di \emph{scheduling} possono essere risolti
usando degli algoritmi greedy.
Un problema classico è il seguente:
dati $n$ eventi con i propri tempi di inizio e di fine,
trovare una sequenza che contenga il numero maggiore possibile
di eventi non sovrapposti, cioè che non contenga una o più 
coppie di eventi la cui intersezione non sia vuota.
Si condiderino ad esempio i seguenti eventi:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
evento & inizio & fine \\
\hline
$A$ & 1 & 3 \\
$B$ & 2 & 5 \\
$C$ & 3 & 9 \\
$D$ & 6 & 8 \\
\end{tabular}
\end{center}
In questo caso il numero massimo di eventi è due.
Per esempio si possono selezionare gli eventi $B$ e $D$
come segue:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw[fill=lightgray] (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Si possono inventare diversi algoritmi greedy per risolvere
questo problema, ma quale funzionerà con qualsiasi input?

\subsubsection*{Algoritmo 1}

La prima idea potrebbe essere quella di selezionare gli eventi
più \emph{corti} possibili, cioè quelli che durano di meno.
In questo esempio verrebbero selezionati i seguenti eventi:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Comunque questa strategia non porta sempre alla soluzione ottima.
Per esempio l'algoritmo fallisce con questi eventi:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (1, 0) rectangle (7, -1);
    \draw[fill=lightgray] (6, -1.5) rectangle (9, -2.5);
    \draw (8, -3) rectangle (14, -4);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Se viene selezionato l'evento più corto, risulta possibile selezionare solo quello,
dove la soluzione ottima prevede invece che sia possibile selezionare entrambi gli eventi più lunghi.

\subsubsection*{Algoritmo 2}

Un'altra idea potrebbe essere quella di selezionare
il prossimo evento che \emph{inizia} il \emph{prima} possibile.

Questo algoritmo seleziona i seguenti eventi:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw[fill=lightgray] (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
 
Si riesce comunque a trovare un controesempio anche 
per questo algoritmo.
Ad esempio, per i seguenti valori,
l'algoritmo seleziona un solo evento:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (1, 0) rectangle (14, -1);
    \draw (3, -1.5) rectangle (7, -2.5);
    \draw (8, -3) rectangle (12, -4);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Selezionando il primo evento non è poi possibile
selezionarne nessun altro, dove invece la soluzione ottima
contiene due eventi.

\subsubsection*{Algoritmo 3}

La terza idea è quella di selezionare il prossimo 
evento che \emph{finisce} il \emph{prima} possibile.

Questo algoritmo seleziona i seguenti eventi:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Si può dimostrare che questo algoritmo produce
\emph{sempre} una soluzione ottimale.
Il motivo per cui funziona è che selezionare l'evento 
che termina per primo è una scelta ottima anche
globalmente.
Se successivamente si seleziona il prossimo evento
scegliendo quello che termina per primo tra quelli rimasti
si arriva ancora a una scelta ottima globale e continuando 
così fino a quando non si possono selezionare ulteriori eventi
si arriva alla soluzione ottima.

Un modo per dimostrare che l'algoritmo funziona
è di considerare cosa succede se al posto di selezionare
l'evento che finisce il prima possibile se 
ne seleziona uno che finisce dopo.
In questo caso il numero di ulteriori scelte possibili
non può che essere uguale o minore a quelle che si sarebbero
ottenute selezionando l'evento che termina per primo
e quindi non si potrà ottenere una soluzione migliore,
quindi questo algoritmo greedy è corretto.

\section{Attività e deadline}

Si consideri ora un problema dove siano 
date $n$ attività, ognuna con una durata e una deadline\footnote{Una data entro la quale
l'attività deve necessariamente terminare}, e il problema 
è quello di scegliere un ordine in cui eseguire le attività, una di seguito all'altra.
Inoltre per ogni attività si guadagnano $d-x$ punti,
dove $d$ è la deadline dell'attività e 
$x$ è il momento effettivo in cui si conclude l'attività,
quindi si guadagnano più punti quanto più un'attività si conclude
prima della propria deadline.
Qual è il punteggio massimo che si può ottenere 
ordinando al meglio le attività?
Si supponga ad esempio che le attività siano le seguenti:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
attività & durata & deadline \\
\hline
$A$ & 4 & 2 \\
$B$ & 3 & 5 \\
$C$ & 2 & 7 \\
$D$ & 4 & 5 \\
\end{tabular}
\end{center}
In questo caso una pianificazione ottimale per le attività 
sarebbe la seguente:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (4, -1);
    \draw (4, 0) rectangle (10, -1);
    \draw (10, 0) rectangle (18, -1);
    \draw (18, 0) rectangle (26, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$C$};
    \node at (4.5,-0.5) {$B$};
    \node at (10.5,-0.5) {$A$};
    \node at (18.5,-0.5) {$D$};

    \draw (0,1.5) -- (26,1.5);
    \foreach \i in {0,2,...,26}
    {
        \draw (\i,1.25) -- (\i,1.75);
    }
    \footnotesize
    \node at (0,2.5) {0};
    \node at (10,2.5) {5};
    \node at (20,2.5) {10};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
In questa soluzione $C$ permette di guadagnare 5 punti,
$B$ fa guadagnare 0 punti, $A$ fa perdere $-7$ punti
e $D$ altri $-8$ punti,
così che il punteggio totale finale risulta di $-10$.

Sorprendentemente la soluzione ottima non dipende affatto
dalle deadline, ma la strategia greedy corretta è semplicemente
quella di eseguire le attività \emph{ordinate per durata} in
ordine crescente.
Il motivo per cui questa strategia funziona è che
se, dati due soli task, li si ordina in modo tale che
il primo task dura più del secondo,
sicuramente si può ottenere una soluzione migliore scambiandoli,
come si può vedere dal seguente esempio:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (8, -1);
    \draw (8, 0) rectangle (12, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$X$};
    \node at (8.5,-0.5) {$Y$};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (7.75,-1.5) -- (0.25,-1.5);
\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (11.75,-1.5) -- (8.25,-1.5);

\footnotesize
\node at (4,-2.5) {$a$};
\node at (10,-2.5) {$b$};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Siccome $a>b$, si può scambiare l'ordine dell'attività:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (4, -1);
    \draw (4, 0) rectangle (12, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$Y$};
    \node at (4.5,-0.5) {$X$};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (3.75,-1.5) -- (0.25,-1.5);
\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (11.75,-1.5) -- (4.25,-1.5);

\footnotesize
\node at (2,-2.5) {$b$};
\node at (8,-2.5) {$a$};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Ora $X$ da $b$ punti in meno rispetto al primo ordinamento, ma $Y$ da $a$ punti in più,
così che il punteggio totale aumenta di $a-b > 0$.
In una soluzione ottima, date due qualsiasi attività consecutive,
deve sempre essere vero che quella più breve compaia prima di quella
più lunga, portando quindi alla conclusione che le attività debbano essere
ordinate per durata dalla più breve alla più lunga.

\section{Minimizzazione di somme}

Si consideri ora un problema dove vengano
dati $n$ numeri $a_1,a_2,\ldots,a_n$
e lo scopo sia quello di trovare un valore $x$
che minimizzi la somma
\[|a_1-x|^c+|a_2-x|^c+\cdots+|a_n-x|^c.\]
Nel seguito si analizzeranno i casi in cui $c=1$ e $c=2$.

\subsubsection{Caso $c=1$}

In questo caso l'espressione da minimizzare diventa
\[|a_1-x|+|a_2-x|+\cdots+|a_n-x|.\]
Per esempio, se i numeri fossero $[1,2,9,2,6]$,
la soluzione sarebbe $x=2$,
poichè produce la somma
\[
|1-2|+|2-2|+|9-2|+|2-2|+|6-2|=12.
\]
Nel caso generale, la scelta migliore per $x$
è il valore \textit{mediano} dei numeri,
cioè il numero che si trova nella posizione 
centrale se gli elementi vengono ordinati.
Per esempio la lista $[1,2,9,2,6]$
diventa $[1,2,2,6,9]$ dopo l'ordinamento e
il mediano è il numero 2.

Il mediano è la scelta ottimale
perchè, se $x$ fosse più piccolo del mediano
facendolo aumentare la somma diminuirebbe e,
allo stesso modo, se $x$ fosse più grande del mediano,
facendolo dimunuire la somma diminuirebbe.
Quindi il valore della somma minore si ottiene
quando $x$ è proprio il valore mediano.
Se il numero $n$ di elementi della lista fosse pari, 
si avrebbero due mediani, e quindi qualsiasi valere compreso
tra di essi (estremi inclusi), sarebbe
una scelta ottimale.

\subsubsection{Caso $c=2$}

In questo caso si dovrebbe minimizzare la somma
\[(a_1-x)^2+(a_2-x)^2+\cdots+(a_n-x)^2.\]
Se i numeri fossero, per esempio, $[1,2,9,2,6]$,
la migliore soluzione sarebbe $x=4$
che produrrebbe 46 come somma
\[
(1-4)^2+(2-4)^2+(9-4)^2+(2-4)^2+(6-4)^2=46.
\]
Nel caso generale la scelta migliore per $x$
è la \emph{media} dei numeri.
Nell'esempio precedente la media è $(1+2+9+2+6)/5=4$.
Questo risultato può essere dedotto presentando 
la somma nel seguente modo:
\[
nx^2 - 2x(a_1+a_2+\cdots+a_n) + (a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2)
\]
L'ultima parte non dipende da $x$,
così può essere ignorata.
La parte rimanente è una funzione della forma
$nx^2-2xs$ dove $s=a_1+a_2+\cdots+a_n$.
Come si può vedere questa è una parabola con la concavità
verso l'alto e le sue radici sono
$x=0$ e $x=2s/n$,
e il valore minore lo assume nella media delle radici, 
che vale $x=s/n$, che è appunto la media dei numeri
$a_1,a_2,\ldots,a_n$.

\section{Compressione dei dati}

\index{compressione dei dati}
\index{codifica binaria}
\index{codeword}

Un \key{codice binario} assigna ad ogni carattere
che compone una stringa una \key{codeword} che consiste 
di un certo insieme ordinato di bit.
\'{E} possibile \emph{comprimere} una stringa usando il codice 
binario appropriato che sostituisce ogni carattere con la 
\emph{codeword} corrispondente.
Per esempio, sia dato il seguente codice binario:
\texttt{A}–\texttt{D}:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carattere & codeword \\
\hline
\texttt{A} & 00 \\
\texttt{B} & 01 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 11 \\
\end{tabular}
\end{center}
In questo caso il codice è a \key{lunghezza costante},
cioè la lunghezza di ogni \emph{codeword} è la stessa.
Volendo comprimere la stringa
\texttt{AABACDACA} il risultato sarà il seguente:
\[00\,00\,01\,00\,10\,11\,00\,10\,00\]
Quindi, usando questo codice, la lunghezza della
stringa rappresentata sarà 18 bit.
Se invece venisse adottato un codice a 
\key{lunghezza variabile}, in cui le \emph{codeword}
hanno lunghezze diverse, si potrebbe ottenere
una compressione migliore.
L'idea è quella di associare \emph{codeword} corte
ai caratteri che appaiono più spesso e 
\emph{codeword} più lunghe ai caratteri che 
appaiono meno spesso.
Si può verificare che un codice \key{ottimale}
per la stringa dell'esempio precedente 
è il seguente:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carattere & codeword \\
\hline
\texttt{A} & 0 \\
\texttt{B} & 110 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}
Un codice ottimale produce una stringa compressa
che è la più corta possibile.
In questo caso la stringa compressa ottenuta sarà
\[0\,0\,110\,0\,10\,111\,0\,10\,0,\]
che richiede solo 15 bit al posto di 18.

Quindi, grazie a una codifica migliore, è possibile
risparmiare 3 bit nella stringa compressa.

Uno dei requisiti per avere \emph{codeword} di lunghezza variabile
è che nessuna sia il prefisso di un'altra.
Ad esempio non è possibile che possano esserci sia
10 che 1011 come \emph{codeword}, poichè la prima è un prefisso per
la seconda: il motivo è che deve essere
possibile rigenerare la stringa originale a partire dalla
sua versione compressa e se due \emph{codeword} fossero l'una il 
prefisso dell'altra ci sarebbero problemi di ambiguità, rendendo
il procedimento impossibile.
Per esempio questo codice \emph{non} sarebbe valido:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carattere & codeword \\
\hline
\texttt{A} & 10 \\
\texttt{B} & 11 \\
\texttt{C} & 1011 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}
Con questo codice non sarebbe ad esempio possibile
sapere se la stringa compressa 1011 corrisponda alla 
stringa \texttt{AB} oppure alla stringa \texttt{C},
poichè il codice per \texttt{A} è un prefisso del codice di \texttt{C}.

\index{Codifica di Huffman}

\subsubsection{Codifica di Huffman}

La \key{codifica di Huffman}\footnote{D. A. Huffman scoprì questo 
metodo mentre stava risolvendo un compito assegnatogli
per un corso universitario e pubblicò l'algoritmo nel 1952 \cite{huf52}.} 
è un algoritmo greedy che permette di costruire un 
codice ottimale per comprimere una stringa data. 
L'algoritmo costruisce un albero binario
basato sulla frequenza dei caratteri della stringa data,
e ogni carattere di una \emph{codeword} può essere ottenuto 
seguendo un cammino dalla radice al nodo corrispondente.
Una mossa verso sinistra corrisponde a un bit 0,
mentre una mossa verso destra corrisponde al bit 1.

Inizialmente ogni carattere della stringa
è rappresentato da un nodo il cui peso è il numero di
volte in cui il carattere appare nella stringa.
Poi ad ogni passaggio i due nodi con il peso minimo
sono combinati per creare un nuovo nodo
il cui peso è la somma dei pesi dei nodi originali.
Il processo continua fino a quando tutti i nodi sono stati combinati.

Per comprenderne il funzionamento nell'esempio seguente
verrà creato il codice di Huffman per la stringa
\texttt{AABACDACA}.
I nodi iniziali sono quelli corrispondenti ai quattro
caratteri presenti nella stringa:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (0,0) {$5$};
\node[draw, circle] (2) at (2,0) {$1$};
\node[draw, circle] (3) at (4,0) {$2$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};

\node[color=blue] at (0,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (2,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

%\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Il nodo che rappresenta il carattere \texttt{A}
ha peso 5 poichè il carattere \texttt{A}
appare 5 volte nella stringa.
Gli altri pesi sono stati calcolati nello 
stesso modo.

Il primo passaggio è quello di combinare i nodi
che corrispondono ai caratteri \texttt{B} e \texttt{D},
entrambi di peso 1, ottenendo così:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (0,0) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (2,0) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};

\node[color=blue] at (0,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (2,-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
A questo punto vengono combinati i nodi di peso 2:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (1,0) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (3,1) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};
\node[draw, circle] (6) at (4,2) {$4$};

\node[color=blue] at (1,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (3,1-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};
\node at (3.3,1.7) {0};
\node at (4.7,1.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\path[draw,thick,-] (3) -- (6);
\path[draw,thick,-] (5) -- (6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Infine vengono combinati i nodi rimantenti:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (2,2) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (3,1) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};
\node[draw, circle] (6) at (4,2) {$4$};
\node[draw, circle] (7) at (3,3) {$9$};

\node[color=blue] at (2,2-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (3,1-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};
\node at (3.3,1.7) {0};
\node at (4.7,1.7) {1};
\node at (2.3,2.7) {0};
\node at (3.7,2.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\path[draw,thick,-] (3) -- (6);
\path[draw,thick,-] (5) -- (6);
\path[draw,thick,-] (1) -- (7);
\path[draw,thick,-] (6) -- (7);
\end{tikzpicture}
\end{center}

A questo punto tutti i nodi sono nell'albero e il codice è pronto.
Le codeword che possono essere ottenute dall'albero sono le seguenti:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carattere & codeword \\
\hline
\texttt{A} & 0 \\
\texttt{B} & 110 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}